<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>羡鱼先生</title>
    <link>https://lyoshur.github.io/story/blog/</link>
    <description>Recent content on 羡鱼先生</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <copyright>不那么好过的日子里，要学会每天给自己找一个开心的理由，哪怕只是，阳光很暖，电量很满。</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 08 Aug 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://lyoshur.github.io/story/blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>金庸调侃过一切，但他从不嘲弄爱情</title>
      <link>https://lyoshur.github.io/story/blog/%E6%96%87%E6%91%98/%E9%87%91%E5%BA%B8%E8%B0%83%E4%BE%83%E8%BF%87%E4%B8%80%E5%88%87%E4%BD%86%E4%BB%96%E4%BB%8E%E4%B8%8D%E5%98%B2%E5%BC%84%E7%88%B1%E6%83%85/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Aug 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lyoshur.github.io/story/blog/%E6%96%87%E6%91%98/%E9%87%91%E5%BA%B8%E8%B0%83%E4%BE%83%E8%BF%87%E4%B8%80%E5%88%87%E4%BD%86%E4%BB%96%E4%BB%8E%E4%B8%8D%E5%98%B2%E5%BC%84%E7%88%B1%E6%83%85/</guid>
      <description>金庸小说里有许多的情感线。他是有一个特点的，就是调侃过许多东西，但是从来都没有嘲弄过爱情。
他嘲弄过许多比爱情更伟岸、更堂皇得多的东西，比如梦想，霸业，征服，威势。许许多多的强人都是他嘲弄的对象。欧阳锋、李莫愁的荼毒生灵，丁春秋的可笑的自大，还有任我行、东方不败、左冷禅、洪安通…… 这些枭雄，都被他嘲弄过。
历史人物里很多也被他调侃过，像施琅，赫赫有名的人物，金庸也调侃过，刻画他的钻营，说他打造了一个纯金饭碗来给韦小宝送礼；又如明珠、索额图等等，都是著名的大臣，金庸也照调侃不误。
金庸调侃过许多丑恶的现象，撕下过许多的面具和伪装。他刻画权力场上的墙倒众人推，东方不败一垮，底下人就纷纷举报他每顿饭吃五口猪、十口羊，明明人家连性功能都没有，都已经不喜欢异性了，还强行揭发他奸淫妇女；星宿派的大师兄摘星子一被打倒，原本毕恭毕敬、马屁滚滚的那些师弟们立刻翻脸，对他非打即骂，虐得他死去活来。
还有丐帮帮主把私生子安插在自家做高层；索额图勾结韦小宝大肆贪污；还有正义人士们愚蠢不堪的面目，“神拳无敌” 归辛树风风火火跑去杀奸人，砍了人家脑袋才知道哎哟妈呀杀错了…… 金庸都没有放过。
然而金庸的小说有一个特点，不管多么犀利，鞭挞起来多么狠准，他从来不嘲弄任何人的爱情。
他写的爱情有各式各样，有寻常的，有诡谲的，有畸形的，有惊世骇俗的，五花八门，几乎包括了世界上各种爱的范式，堪称一个童话版、少年版的《霍乱时期的爱情》。但是他对这些爱都给予了温厚对待。
有离经叛道的，比如玄慈和叶二娘；有虐待和受虐的，像韦小宝和建宁公主；有畸形的自我献祭式的，像游坦之对阿紫；还有那种让人愕然的移情和替代式的，比如殷梨亭和杨不悔 —— 曾经我爱过你妈妈，现在我爱你，但是金庸至少都以中立的态度去对待。他不会嘲笑和讥诮爱本身。
他不讥诮 “癞蛤蟆”。韩林儿喜欢教主的未婚妻周芷若，本来会给人一种惦记天鹅肉的感觉，但是金庸丝毫没有加以嘲弄，而是写得很温厚。他也不站在道德高地去指责爱本身，比如让人惊心动魄的武三通居然爱上了养女，然后疯疯癫癫、举止失常，金庸指责他行为的失常，但并不鄙夷和侮辱他的情感。
还有许多的爱情是酿成了罪行的，甚至是滔天大罪。但是金庸下笔却仍然给你一种感觉，就是他批判的是罪行，审判的是罪人，甚至会对他们判以重罪，处以极刑，但是他也不嘲弄爱情的那一部分。他对这些爱的态度可能是严厉的，甚至是否定的，但是并不侮辱讥嘲。
你看东方不败和杨莲亭，一个壮男、一个变性，双方就是一种极其非常规的恋人关系，甚至任盈盈提到了都要说 “恶心”。两个人勾结在一起作恶，杨莲亭以男宠的身份擅权无忌，作威作福，残害英雄。对于这一部分，金庸是强烈嫌恶和鄙弃的。但微妙的是，他并没有嘲弄杨莲亭和东方不败的爱的部分。
说白了，“你为什么纵容伴侣做坏恶？” 这是有的；“你为什么喜欢他？恶不恶心？” 这个丝毫没有。
又比如一个大反派成昆，他因为苦恋师妹不得，最后迁怒明教，作恶多端。金庸给成昆的审判相当严峻，让他瞎了双眼，晚年可能关在地牢里度过残生。但金庸对他爱情的那一部分仍然是宽厚的，爱归爱，罪行是罪行。
如果你看早几百年的《水浒》，你会看到到处是奸夫淫妇，对爱本身的嘲弄和批判比比皆是。但是金庸小说里没有 “奸夫淫妇”，只有罪和非罪，仁与不仁；爱本身没有错，只有爱的错误的表达，如宋青书；错误的发泄，如成昆；错误的滥用，如杨莲亭。
假使要归纳金庸小说的爱情观，那就是：任何人都有爱上任何人的权利，只不过不是所有的爱情都有权表达、都可以接纳，更不可以纵容和滥用。“爱上” 本身无过，余鱼同可以爱上嫂子骆冰，尹志平也可以爱上小龙女，爱上的那一刻没有罪，也无关仁义，因为 “爱” 这个东西，由天降由心生，自己无法控制。莎士比亚说，爱情的力量从不顾理性成规和荣辱，沈从文说，爱情是各处可到的，就是这个意思。
鲍鹏山老师讲《水浒》有一句话，我印象很深，好几次引用过：总有一些爱情我们无法接受，但没有任何一种爱情值得被嘲弄。金庸小说是最好的实践者之一。
在这个世界上，每一个人被爱的几率注定是不同的，这无需多言。但是每一个人爱上别人的几率却同样大。
而杰出的作家，总是尊重和包容这一种权利。
爱情上的平等，其实就是人性上的平等。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>海燕综合症</title>
      <link>https://lyoshur.github.io/story/blog/%E5%BF%83%E6%83%85/%E6%B5%B7%E7%87%95%E7%BB%BC%E5%90%88%E7%97%87/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Aug 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lyoshur.github.io/story/blog/%E5%BF%83%E6%83%85/%E6%B5%B7%E7%87%95%E7%BB%BC%E5%90%88%E7%97%87/</guid>
      <description>我也是刚听说这个病，据说，这个病还有一个学名，叫 “让暴风雨来得更猛烈吧综合症”。
症状如下：天天盼着重磅消息出来，一天没有看到重磅消息，就四肢无力无精打采茶饭不思。
可是，你是否想过，网上的热搜，大多和你无关。
和你有关的事情，无非是那些小事，比如你今天有没有好好吃饭，是不是读了书或者锻了炼。
和你有关的事情，你不愿关注，和你无关的事情，总能牵动你的心。
你心怀天下，忧国忧民；你愤怒感动，那些明星像是你的家人；你深夜无法入眠，为了一个新闻咬牙切齿泪流满面……
但是，你的作业还没做，你的工作还没找到，你和伴侣天天吵架，孩子上学的学费还没凑够，你的父母身体一天不如一天。
人吧，总喜欢关心别人的事情，自己的生活一塌糊涂。
莫名其妙地随大流，闲操心，人云亦云。
直到有一天，你突然发现，海燕还能飞得很远飞得很高，而你的世界里全是暴风雨。
朋友，关注自己的生活吧。
生活是自己的，和别人无关。
你看到的生活，是别人的，和你无关。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>人过一辈子松口气没错</title>
      <link>https://lyoshur.github.io/story/blog/%E5%BF%83%E6%83%85/%E4%BA%BA%E8%BF%87%E4%B8%80%E8%BE%88%E5%AD%90%E6%9D%BE%E5%8F%A3%E6%B0%94%E6%B2%A1%E9%94%99/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Aug 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lyoshur.github.io/story/blog/%E5%BF%83%E6%83%85/%E4%BA%BA%E8%BF%87%E4%B8%80%E8%BE%88%E5%AD%90%E6%9D%BE%E5%8F%A3%E6%B0%94%E6%B2%A1%E9%94%99/</guid>
      <description>昨天得知，以前的邻居大婶去世了，65 岁，在饱受病痛折磨半年以后，痛苦地走了。
这个大婶的一生啊，唉，讲起来就让人想叹气。
大婶的人生其实是非常高配的，年轻的时候阴差阳错进了环卫局（正式编制），45 岁就退休了，去世的时候退休金 7000 多。中年的时候家里拆迁了，全部选择拿房子，有大房子住又有租金收。两个女儿，都已经成家立业，都有正当的工作和生活。
但是大婶还是觉得人生应该要勤劳要奋斗要努力。
于是，给自己找了好多兼职，保姆也做，保洁也做，马路上种花也做，实在没有临工的时候，就去开荒种地，再把吃不完的蔬菜拿去卖。我以前经常在超市门口遇到这个大婶在卖自己种的菜，满脸黢黑，饱含风霜疲惫。
就这么起早贪黑不停歇 20 年到半年前突发中风，一病不起直到去世。
我和大婶的女儿是小学同学，以前她就很羡慕我和我妈妈的生活，两母女经常一起逛超市逛街吃东西，她说她妈妈从来不跟她们这样，从她有记忆起她妈妈都只知道干活。
所以你们说，这大婶的人生有意义吗？从我的角度来说，我觉得她这辈子真是亏大了，她不是被生活所迫才如此辛劳，她明明可以舒适安康，却偏要主动消耗，很难解释这其中的原因，当然就更无法理解。
希望大家，不要不幸被生活所迫，更不要不幸被自我束缚。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>只要你想找工作，就一定能找到</title>
      <link>https://lyoshur.github.io/story/blog/%E5%BF%83%E6%83%85/%E5%8F%AA%E8%A6%81%E4%BD%A0%E6%83%B3%E6%89%BE%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E5%B0%B1%E4%B8%80%E5%AE%9A%E8%83%BD%E6%89%BE%E5%88%B0/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Aug 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lyoshur.github.io/story/blog/%E5%BF%83%E6%83%85/%E5%8F%AA%E8%A6%81%E4%BD%A0%E6%83%B3%E6%89%BE%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E5%B0%B1%E4%B8%80%E5%AE%9A%E8%83%BD%E6%89%BE%E5%88%B0/</guid>
      <description>有小朋友问我：老舅，今年毕业生找工作也太难了，咋办？
我：慌啥？只要你想找一份工作，总能找得到。
小朋友：真的吗？老舅你这是安慰我不？我怎么找了好久也没有合适的？
我：要么是你找的时间还很短，要么是你的预期太高。
我很想和大家强调一下这个相对乐观的结论：只要你想找一份工作，总能找得到。
我希望这句话能被那些还在求职的应届生看到。
虽然从统计层面能观察到当下就业率数据没那么高，但这是个动态的数据，对个体的影响没那么大。只要市场容量足够大，找一份工作，总是可以找到。
当然，这里有个前提，要控制预期，或是降低预期，然后要有足够的耐心。
最近有个词叫「摩擦性失业」，被网友揶揄。其实这个术语早已有之，只是不少人第一次听到才大惊小怪。按照维基百科上的定义，所谓摩擦性失业，指当人们放弃原来的职业再寻找新的工作，可能需要花费一段时间而出现的失业状况。为什么会这样？因为市场要进行一段时间的重新适配。
毕业生就业的过程，也可能出现这样的情况。你本来的身份是个学生，现在要成为一个工作者，这个过程也必然会需要时间适配。有人说，那年头好的时候怎么毕业就能立刻找到工作，甚至没毕业就敲定了工作呢？换个角度想，短时间内市场需要大量人才，那么用人企业会承担一定的前期适配费用，比如实习阶段或试用期阶段，都是某种适配过程。
有些人说的找不到工作，其实是找不到理想的工作。高不成，低不就。说的就是这样的情况。如果是应届生或刚毕业没多久，当你找了一段时间发现找不到你所谓的理想工作，那么这其实是你对自己预期过高的一个很明显的信号。这时候，明智的做法是下调预期。
对自己预期过高，现实市场里给的反馈没那么高，这也不可避免的造成摩擦。
初入职场起点低没什么，只要能进入到一个行业，逐渐打怪升级就是了。大多数人都这么过来的。并不是说，你一毕业，市场一看，哎呀，这可是天之骄子，直接就得给你分一套房，然后配上专车，请一个专职司机每天接送你上下班，再给你请个保姆…… 这不现实。
一些门槛低的工作，天花板不一定低。很多人看不起也不想做的客服、销售的工作，其实发展空间都是足够大的。如果客服、销售也做不来，那么餐厅服务员能不能做？外卖员、快递员能不能做？做这些工作就学不到东西了么？就没有发展空间了么？我并不赞同。最起码可以自食其力了是不是？能体会世态人情了是不是？进入到了真实社会了是不是？这总比啃老要强得多。起点低不一定永远都低，但如果你一直都没有个起点，那么也不会有其它任何机会。
本来都没有自食其力的能力，还一心奔着大厂，奔着考公使劲儿，这不是难为自己么？这现实么？我的建议是，先把能养活自己作为一个初步的目标，然后再奔着更好的目标使劲。这样，就不会有太大的挫折感。别总去想啥时候能买房，那不是现在要考虑的事情。每个人都难逃一死，难道就不需要好好活了么？
跟我抱怨的小朋友，尽管觉得自己找工作已经跑了不少次，一次又一次的灰心丧气，但如果真问起来，其实还差得远。如果你跑了 10 次没通过面试就灰心，我建议你面试失败 100 次的时候再说。在学校的时候经历的失败和挫折都太少太少了，而真实世界里，每天都是挫折和挑战，我们得接受这个现实。
只要你想找一份工作，总能找得到。把找得到的这份工作做好，才会有更好的工作机会。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>尊重人性，千万不要逼人太甚</title>
      <link>https://lyoshur.github.io/story/blog/%E5%BF%83%E6%83%85/%E5%B0%8A%E9%87%8D%E4%BA%BA%E6%80%A7%E5%8D%83%E4%B8%87%E4%B8%8D%E8%A6%81%E9%80%BC%E4%BA%BA%E5%A4%AA%E7%94%9A/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Aug 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lyoshur.github.io/story/blog/%E5%BF%83%E6%83%85/%E5%B0%8A%E9%87%8D%E4%BA%BA%E6%80%A7%E5%8D%83%E4%B8%87%E4%B8%8D%E8%A6%81%E9%80%BC%E4%BA%BA%E5%A4%AA%E7%94%9A/</guid>
      <description>在旧社会的赌场里有个规矩，若有人输的倾家荡产了，当他离开的时候就会有人给他派点散钱，以解他燃眉之急，有钱吃饭或坐车回家。
立这个规矩，并不是赌场里的管理者心善，而是他们深谙人性，输的身无分文的人，什么事都可能做得出来，要么杀人放火，要么郁闷自杀。赌场里是求财而不是要命，一旦出了乱子，对双方都没有好处。
人性是相通的，古今中外的那些名将不仅是军事才华横溢，也是深谙人性的，很多包围战使用围三阙一的战术追着打，而不是四面合围压着打。如果一个人知道自己必死无疑，这时候他会爆发出惊人的战斗力，连死都不怕了，就会做困兽犹斗，优势方即使胜了也是惨胜，付出的代价也不会小。
近几年整体经济下行，很多公司经营越来越困难，砍项目，精简人员势在必行，特别是去年到今年，裁员是一轮接一轮的，有的公司公私分明，按照劳动法补偿，大家好聚好散，有的 hr 还为被裁的员工争取到了遣散红包。也有一些不厚道的公司，耍手段逼迫员工自己离职，搞的公司内部矛盾重重，内耗严重，员工和主管、老板都成仇人了，公司最后也是官司不断，得不偿失。今非昔比了，以前找工作容易，员工权衡一下就另找工作了，现在员工反而比老板能耗得起时间了。
作为管理者，首先是要深谙人性，专业方面的管理知识倒是其次。记得以前在台资公司的时候，有个人事主管新官上任三把火，为了提升公司货车的运转效率，在每个货车上加装了定位器，货车司机的一举一动都在系统的监控之下，不到半个月，人事主管躺在医院里了，公司怀疑是货车司机们找人干的，但没有证据，也没深究。一个月后，数据统计显示，货车的运转效率并没有上升，反而下降了，于是公司把货车上的定位器拆掉了。
作为管理者，不论是裁员还是具体项目的推动，尽量做到给别人留有余地，给别人留一点余地，就是给自己留的余地。
君子不立于危墙之下，不要去逼迫人性，有的监控体系看似密不透风、滴水不漏，但这是违背人性的，迟早会被人性反噬的。
人就是这样一种神奇的生物，当他身处在安全舒适的环境中，他会有理智和情感；当他被逼到绝境，那他的兽性就会压倒人性，做出多么可怕的事情，都不足为奇。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不再叫苦的人们，也许不是多坚强，而是习惯了失望</title>
      <link>https://lyoshur.github.io/story/blog/%E5%BF%83%E6%83%85/%E4%B8%8D%E5%86%8D%E5%8F%AB%E8%8B%A6%E7%9A%84%E4%BA%BA%E4%BB%AC%E4%B9%9F%E8%AE%B8%E4%B8%8D%E6%98%AF%E5%A4%9A%E5%9D%9A%E5%BC%BA%E8%80%8C%E6%98%AF%E4%B9%A0%E6%83%AF%E4%BA%86%E5%A4%B1%E6%9C%9B/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lyoshur.github.io/story/blog/%E5%BF%83%E6%83%85/%E4%B8%8D%E5%86%8D%E5%8F%AB%E8%8B%A6%E7%9A%84%E4%BA%BA%E4%BB%AC%E4%B9%9F%E8%AE%B8%E4%B8%8D%E6%98%AF%E5%A4%9A%E5%9D%9A%E5%BC%BA%E8%80%8C%E6%98%AF%E4%B9%A0%E6%83%AF%E4%BA%86%E5%A4%B1%E6%9C%9B/</guid>
      <description>这个以前写到过：
2013 年夏天的贵阳郊区，路边有位老先生，举着牌子，“指路”。
请他上车，他给指路。有点得意地说，贵阳现在规划得比较乱，一般车载导航都没用了呢。
说，贵阳已经是 “爽爽的贵阳”，夏天凉快嘛，许多成都重庆的有钱人，都来开会，度假，他就好赚一点。
说，他家里那片，被拿去盖房子了。
说，当然要给补偿啦。他为让儿子结婚，要了两套房，自己还贴了点钱。想着自己和老伴一套，儿子一套。签字之后，房子被拆了。补给儿子和自己的房子还没到手。
据说许诺他们房子的地方小领导，指着一片小区，说 “里面的房子，有你们两户”。但，“房子没盖好呢，你们先找地方住。到可以交房了，通知你们。”
太复杂了，他又弄不懂。
他听邻里传言，说这种延迟交房，是有补助的。但跑去找领导，领导说钱的事不归他管，指点他去找另几个领导。另几个领导说，现在财政紧张。如果要补助，可能要影响他们的养老钱。
他说，他们那时候在乡下。有一些年了，许多养老钱交的方式，不太一样，有的半年一交，有的两个月一交，有的交到村里，有的交到镇上。他也不知道该找哪个领导问，只觉得以后到年纪了，是会发给他的。
只是眼下，钱也没有，房子也没有。大家只好暂时挤在亲戚家里住。他白天，为了不出出进进地惹亲戚嫌，就出门来晃一晃，帮人指路，挣点零花，聊聊天，“还好坐坐车呢”。
他问我们好不好到了地方，多绕一公里送他到公车站，他好坐车回家。
车里坐的几位都有些恻然。要走时，给老人家买了几瓶饮料。最后付钱时，他要 10 元，我们多给了 10 元。
他说，等吧等吧，房子总会等到的，养老钱么等等也就要发了。
这也不怪城市发展，城市发展起来，车多了，他也可以多给人指路啊。
“全怪我们太穷了，又不认识人。”
还是 2013 年夏天，我在无锡的一位长辈，全家从住惯了的郊区 —— 那里现在已经变成了高速公路 —— 搬进了新开拓的小区。
那位长辈倒没跟其他小区里的住户似的，感叹小区里绿化不及乡下、邻里未免冷淡，只是念叨了几句爬楼梯有些麻烦，厨房不够施展。
但是：小区周围就有药店、超市、卡拉 OK，他大为满意。
那位长辈，一个憨厚的老实人，很安心的说：
“现在是，呒不啥烦恼了。”
原来在乡下，有什么烦恼吗？
那位长辈说：烦恼多得很！儿子开的店卖香烟，老是要被人敲诈！还收假钱！乡下房子墙出一点什么问题，想砌个墙，刚把沙子堆在那儿，就有人跑来查要罚钱，问我们有没有手续！晒个萝卜干都要被偷！
大概，那些大都市里望去，在乡间安分守己的，微笑的，开朗的，安贫乐道的人们，也有这样那样的烦恼 —— 而且相当多。
平时为什么不提呢？
那位长辈说：跟城里的亲戚聊天，别人说的烦恼都是孩子上学、房价地段、随份子、电器和去哪儿旅游。
他们的烦恼，诸如养鹌鹑亏得血本无归、堆沙子被质问、晒了萝卜干被偷掉，跟城里人的烦恼一比，似乎对不上。他们自己，也不好意思多提。
大概，不开心的事也蛮多的，也不是转眼就忘，只是长久以来吃苦习惯了，会觉得：
“哎呀反正也呒不办法，苦点苦点，有日脚过就算了哇。”
改善了一点点，就会很开心。
我个人认为，吃苦不是什么好事情。
总有人说，吃苦让人成长。
理论上，如果设定目为是：让人少走些弯路，那最好的方法，是增进学识、传递经验，甚至授人以渔。
所以世上才有书籍，才有学校，才有教材。
正是因为有了知识与经验的累积传授，人类才有了今天。人类并不需要再被扔到荒野，学习钻木取火、茹毛饮血，吃着苦从头开始学。
当然我也听过种说法：认为该让年轻人 “自己走走弯路吃点苦”。大概这么说的人觉得：
许多年轻人，年少气盛，不肯接受经验教训，缺少学习能力或自理能力。那就小马过河，自己尝试一下。
但我觉得：
任何训练，风险应当是可控的。可控的苦，可以是有益的锻炼。
但如果一些苦，足以对人产生长期的摧毁性打击，就不是锻炼，而是虐待了。
就像许多大人说，教孩子游泳，把他扔水里，就自己会了 —— 我知道真有许多孩子是这样练出来的。
但如果救护不当，也会有孩子会因此落下心理疾病，甚至肺病。
无论如何美化，吃苦毕竟不是好事。
大多数普通人，并不是史诗英雄，没必要用过度的苦来折磨他们。
如果有得选，比起 “吃苦成长”，大多数人还是乐意顺遂过一生吧？
人类累积许久的文明，是为了让大家过得好，而不是为了让人继续过刀耕火种生活的。
我有个略带恶意的猜测：
有一些前辈，自己是在苦里磨练出来的，于是相信了只有苦才能考验人。
他们无法接受其他的方式，是因为他们确实没有见识过其他的方式。
另一种逻辑则更可怕。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>普通人请不要试图 “以自己的逻辑” 理解精神病人</title>
      <link>https://lyoshur.github.io/story/blog/%E5%BF%83%E6%83%85/%E6%99%AE%E9%80%9A%E4%BA%BA%E8%AF%B7%E4%B8%8D%E8%A6%81%E8%AF%95%E5%9B%BE-%E4%BB%A5%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84%E9%80%BB%E8%BE%91-%E7%90%86%E8%A7%A3%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E7%97%85%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Jun 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lyoshur.github.io/story/blog/%E5%BF%83%E6%83%85/%E6%99%AE%E9%80%9A%E4%BA%BA%E8%AF%B7%E4%B8%8D%E8%A6%81%E8%AF%95%E5%9B%BE-%E4%BB%A5%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84%E9%80%BB%E8%BE%91-%E7%90%86%E8%A7%A3%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E7%97%85%E4%BA%BA/</guid>
      <description>一直想讲个观点： 普通人请不要试图 “以自己的逻辑” 理解精神病人。 因为你理解不了，而且 “理解” 的过程会造成二次伤害。 我好像跟你们讲过，我曾做过一年多社工，也做过一段时间的志愿者，所以我在精神健康时，就已经见过各式各样的精神病人了。 我来给你们叙述两个栗子吧。
1、一个二十岁刚出头的小伙儿，在家画漫画的。 我和领导去他们家，好像是发个啥补贴，明明都已经走到他家门口了，领导不选择敲门，而是打电话请他母亲来开门。 为啥呢？这个小伙子没办法听到敲门声，手机铃声，电话铃声，一切和 “沟通” 相关的声音，否则就会焦虑。 那天倒也巧了，小伙子的奶奶刚好也在家，我们发完东西，请小伙儿母亲签完字，刚想走，小伙奶奶的手机铃声响了。
不得了，小伙子开始焦虑，大吼大叫，狂躁发作。 他母亲也急了，对着他奶奶说：跟你将过几千遍了！！！来我们家手机不可以开声音。 这个奶奶也是拎不清，不仅不赶紧把手机铃关掉，反而还跟他孙子讲道理：你为什么要怕手机铃声呢？你不要怕呀？手机响一下能怎么样呢？ 这下完了，小伙子焦躁得更加激烈，摔东西砸盘子了。 最后母亲没办法，只能把这位奶奶推到楼道离去，让她离开。
我知道，在普通人眼里，肯定觉得这位母亲没道理，这个孩子没道理。 但不好意思，恰恰是这位奶奶做错了，她在发病期不懂得照顾病人的弱点，还尝试跟病人讲逻辑，好像逻辑能讲通似的，这 tmd 的不是纯添乱吗？ 结果显而易见，病人反而不可遏制地更加疯了。
2、一位女老师，请长病假两三个月了。 我和同事去探望她时，她男朋友正好在照顾她。 他们在争论一个外人看起来很 2 的问题，女老师说这个床不能贴墙放，贴墙放她害怕。 男的说，哪有床放在房子中间的，走道多窄啊，噼里啪啦一大堆的废话。 女老师说不要，我一定要这么放，不然我害怕。 男的说，你不可理喻，不讲道理。 女的哇的一下就哭了，掏出一把剪刀就要自残。 还好被我们眼疾手快夺下来了。
如果你不了解女老师生病的事实，肯定觉得这女人是乱 “作”。 但不好意思，她是在发病期，她现在就是害怕，她就是要把床放中间，她的害怕是无来由的，你问原因干嘛呢？ 后续你们肯定能猜到，这男的照顾了女老师 3 个月后，实在受不了她，分手了。
上面那个故事很短，也没啥情节。 但我想讲的是，只要你身边的精神病患者没有做出伤人的、危害社会的举动，你就不要瞎勾八干涉他的行为，不要想办法理解他的逻辑，也不要瞎琢磨他做某事的理由。
第一、你不是心理医生，你觉得你猜出来的 “理由”，可能是以正常人逻辑想的理由，不是他真实的想法，你自以为是的猜测，会害人。 第二、就算让你知道了真实的 “理由” 和 “逻辑”，你能怎么样呢？你一没处方权二不会催眠三不会话术，你想电击他还是给他重编程？
“遵医嘱” 三个字，能拯救绝大部分精神病人。 医生让你咋做，你就咋做，行不行？ 别跟他们讲道理，求求了。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>