<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>文摘 on 羡鱼先生</title>
    <link>https://lyoshur.github.io/story/tags/%E6%96%87%E6%91%98/</link>
    <description>Recent content in 文摘 on 羡鱼先生</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <copyright>不那么好过的日子里，要学会每天给自己找一个开心的理由，哪怕只是，阳光很暖，电量很满。</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 08 Aug 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://lyoshur.github.io/story/tags/%E6%96%87%E6%91%98/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>金庸调侃过一切，但他从不嘲弄爱情</title>
      <link>https://lyoshur.github.io/story/blog/%E6%96%87%E6%91%98/%E9%87%91%E5%BA%B8%E8%B0%83%E4%BE%83%E8%BF%87%E4%B8%80%E5%88%87%E4%BD%86%E4%BB%96%E4%BB%8E%E4%B8%8D%E5%98%B2%E5%BC%84%E7%88%B1%E6%83%85/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Aug 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lyoshur.github.io/story/blog/%E6%96%87%E6%91%98/%E9%87%91%E5%BA%B8%E8%B0%83%E4%BE%83%E8%BF%87%E4%B8%80%E5%88%87%E4%BD%86%E4%BB%96%E4%BB%8E%E4%B8%8D%E5%98%B2%E5%BC%84%E7%88%B1%E6%83%85/</guid>
      <description>金庸小说里有许多的情感线。他是有一个特点的，就是调侃过许多东西，但是从来都没有嘲弄过爱情。
他嘲弄过许多比爱情更伟岸、更堂皇得多的东西，比如梦想，霸业，征服，威势。许许多多的强人都是他嘲弄的对象。欧阳锋、李莫愁的荼毒生灵，丁春秋的可笑的自大，还有任我行、东方不败、左冷禅、洪安通…… 这些枭雄，都被他嘲弄过。
历史人物里很多也被他调侃过，像施琅，赫赫有名的人物，金庸也调侃过，刻画他的钻营，说他打造了一个纯金饭碗来给韦小宝送礼；又如明珠、索额图等等，都是著名的大臣，金庸也照调侃不误。
金庸调侃过许多丑恶的现象，撕下过许多的面具和伪装。他刻画权力场上的墙倒众人推，东方不败一垮，底下人就纷纷举报他每顿饭吃五口猪、十口羊，明明人家连性功能都没有，都已经不喜欢异性了，还强行揭发他奸淫妇女；星宿派的大师兄摘星子一被打倒，原本毕恭毕敬、马屁滚滚的那些师弟们立刻翻脸，对他非打即骂，虐得他死去活来。
还有丐帮帮主把私生子安插在自家做高层；索额图勾结韦小宝大肆贪污；还有正义人士们愚蠢不堪的面目，“神拳无敌” 归辛树风风火火跑去杀奸人，砍了人家脑袋才知道哎哟妈呀杀错了…… 金庸都没有放过。
然而金庸的小说有一个特点，不管多么犀利，鞭挞起来多么狠准，他从来不嘲弄任何人的爱情。
他写的爱情有各式各样，有寻常的，有诡谲的，有畸形的，有惊世骇俗的，五花八门，几乎包括了世界上各种爱的范式，堪称一个童话版、少年版的《霍乱时期的爱情》。但是他对这些爱都给予了温厚对待。
有离经叛道的，比如玄慈和叶二娘；有虐待和受虐的，像韦小宝和建宁公主；有畸形的自我献祭式的，像游坦之对阿紫；还有那种让人愕然的移情和替代式的，比如殷梨亭和杨不悔 —— 曾经我爱过你妈妈，现在我爱你，但是金庸至少都以中立的态度去对待。他不会嘲笑和讥诮爱本身。
他不讥诮 “癞蛤蟆”。韩林儿喜欢教主的未婚妻周芷若，本来会给人一种惦记天鹅肉的感觉，但是金庸丝毫没有加以嘲弄，而是写得很温厚。他也不站在道德高地去指责爱本身，比如让人惊心动魄的武三通居然爱上了养女，然后疯疯癫癫、举止失常，金庸指责他行为的失常，但并不鄙夷和侮辱他的情感。
还有许多的爱情是酿成了罪行的，甚至是滔天大罪。但是金庸下笔却仍然给你一种感觉，就是他批判的是罪行，审判的是罪人，甚至会对他们判以重罪，处以极刑，但是他也不嘲弄爱情的那一部分。他对这些爱的态度可能是严厉的，甚至是否定的，但是并不侮辱讥嘲。
你看东方不败和杨莲亭，一个壮男、一个变性，双方就是一种极其非常规的恋人关系，甚至任盈盈提到了都要说 “恶心”。两个人勾结在一起作恶，杨莲亭以男宠的身份擅权无忌，作威作福，残害英雄。对于这一部分，金庸是强烈嫌恶和鄙弃的。但微妙的是，他并没有嘲弄杨莲亭和东方不败的爱的部分。
说白了，“你为什么纵容伴侣做坏恶？” 这是有的；“你为什么喜欢他？恶不恶心？” 这个丝毫没有。
又比如一个大反派成昆，他因为苦恋师妹不得，最后迁怒明教，作恶多端。金庸给成昆的审判相当严峻，让他瞎了双眼，晚年可能关在地牢里度过残生。但金庸对他爱情的那一部分仍然是宽厚的，爱归爱，罪行是罪行。
如果你看早几百年的《水浒》，你会看到到处是奸夫淫妇，对爱本身的嘲弄和批判比比皆是。但是金庸小说里没有 “奸夫淫妇”，只有罪和非罪，仁与不仁；爱本身没有错，只有爱的错误的表达，如宋青书；错误的发泄，如成昆；错误的滥用，如杨莲亭。
假使要归纳金庸小说的爱情观，那就是：任何人都有爱上任何人的权利，只不过不是所有的爱情都有权表达、都可以接纳，更不可以纵容和滥用。“爱上” 本身无过，余鱼同可以爱上嫂子骆冰，尹志平也可以爱上小龙女，爱上的那一刻没有罪，也无关仁义，因为 “爱” 这个东西，由天降由心生，自己无法控制。莎士比亚说，爱情的力量从不顾理性成规和荣辱，沈从文说，爱情是各处可到的，就是这个意思。
鲍鹏山老师讲《水浒》有一句话，我印象很深，好几次引用过：总有一些爱情我们无法接受，但没有任何一种爱情值得被嘲弄。金庸小说是最好的实践者之一。
在这个世界上，每一个人被爱的几率注定是不同的，这无需多言。但是每一个人爱上别人的几率却同样大。
而杰出的作家，总是尊重和包容这一种权利。
爱情上的平等，其实就是人性上的平等。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>